<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://jug-gr.de/</id>
    <title>Java User Group Görlitz</title>
    <updated>2019-05-23T14:59:20.327Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://jug-gr.de/"/>
    <link rel="self" href="https://jug-gr.de/atom.xml"/>
    <subtitle>Website der JUG Görlitz. Wir organisieren regelmäßige kostenfreie Vorträge rund um das Thema Programmierung und Java</subtitle>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Wie gut kennst Du das Collections Framework?]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-06-26-collection-framework/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-06-26-collection-framework/">
        </link>
        <updated>2019-06-26T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Wie gut kennst Du das Collections Framework?</h1>
      <p>Date: June 26, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Thilo Frotscher</p>
      <p>Location:</p>
      wird noch bekannt gegeben
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>HashMap und ArrayList kennt jeder, na klar. Aber wann stellen diese eigentlich die richtige Wahl dar? Und vor allem:
Wann nicht? Das Collections Framework enthält zahlreiche, teils recht spezialisierte Implementierungen. Doch viele
Entwickler kennen nur einen kleinen Teil davon. Schon mal was von EnumSet oder WeakHashMap gehört? Und was ist der
Unterschied zwischen ConcurrentSkipListMap und ConcurrentHashMap? Für jeden Java-Entwickler ist es wichtig, die Stärken
und Schwächen der einzelnen Implementierungen zu kennen. Dieser Vortrag diskutiert Details wie Threadsicherheit,
Laufzeitverhalten und sinnvolle Initialisierung anhand einiger ausgewählter Collection-Klassen.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OAuth 2.0/OpenIDConnect mit Keycloak]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-05-29-oauth/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-05-29-oauth/">
        </link>
        <updated>2019-05-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>OAuth 2.0/OpenIDConnect mit Keycloak</h1>
      <p>Date: May 29, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Denny Israel</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Der Vortrag erläutert zunächst die Grundlagen der Standards OAuth 2.0 und OpenID-Connect
und geht danach auf den Einsatz dieser Standards mittels Keycloak ein.
Dabei wird anhand einer Beispielanwendung (React, Spring Boot) gezeigt,
wie man Keycloak in seine Anwendung einbinden kann.
</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[It's a JDK jungle out there - oder wie es mit den neuen Java-Versionen geordnet weitergeht]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-04-24_jdk_jungle/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-04-24_jdk_jungle/">
        </link>
        <updated>2019-04-24T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>It's a JDK jungle out there - oder wie es mit den neuen Java-Versionen geordnet weitergeht</h1>
      <p>Date: April 24, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Wolfgang Weigend</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Mit dem JDK-Enhancement-Proposal (JEP 322) wird die zeitbasierte Java-Release-Versionierung definiert,
die auf dem aktuellen Java SE Version-String-Schema basiert und
die Namensgebung für die kommenden Versionen der Java SE Plattform und vom JDK vorgibt.
Seit dem Jahr 2018 erscheinen die künftigen Java-Feature-Releases alle 6 Monate.
Das JDK 11 wurde als Long-Term-Support-Release (LTS-Release) im September 2018 veröffentlicht
und nach sechs Monaten folgte das OpenJDK 12 im März 2019.
Mit dem zeitlichen Abstand von sechs Monaten bekommen die Entwickler wesentlich schneller neue
Java-Funktionsmerkmale als dies mit dem bisherigen Dreijahreszyklus der Fall war.
Zwischen den OpenJDK/JDK-Feature-Releases sind zwei Updates geplant, bei denen es um die Wartung und Bugfixes geht,
die wie gewohnt, jeweils im Januar, April, Juli und Oktober eines Jahres als Java Critical Patch Update erscheinen werden.
Die Planung sieht vor, jeweils alle drei Jahre ein weiteres Java-LTS-Release zu veröffentlichen,
damit der Anwendungsbetrieb eine stabile und ausgereifte Java-Basis bekommt,
die mit der nachfolgenden Versionierung $FEATURE.$INTERIM.$UPDATE.$PATCH gekennzeichnet wird.
Im Vortrag werden Beispiele zum Version-String besprochen, sowie Empfehlungen diskutiert,
wie die künftige Java-Strategie mit dem OpenJDK, Oracle JDK (LTS) und
der neuen Java SE Subscription (Support) für die Entwickler und für den Anwendungsbetrieb aussehen soll.
Zudem wird die Weiterentwicklung der OpenJFX/JavaFX UI-Technologie mit den Aktivitäten der Developer-Community dargestellt.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Static-Site-Generators]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-03-27-static-site-generators/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-03-27-static-site-generators/">
        </link>
        <updated>2019-03-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Static-Site-Generators</h1>
      <p>Date: March 27, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die Website der JUG Görlitz läuft fast <em>Serverless</em>. Natürlich muss ein Webserver Dateien ausliefern aber
ansonsten sind keine Datenbank, Applicationserver, PHP oder sonstige aktive Serverkomponenten im Einsatz. Stattdessen
sind alle Inhalte als Markdown-Textdateien in einem <a href="https://github.com/juggr/juggr.github.io">Git-Repository</a> abgelegt
(dieser Talk beispielsweise <a href="https://github.com/juggr/juggr.github.io/blob/source/content/talks/2019-03-27-static-site-generators.md">hier</a>). Ein so genannter "Static-Site-Generator"
generiert daraus HTML-, CSS- und JavaScript-Dateien, die nur noch von einem ganz normalen HTTP-Server ausgeliefert
werden müssen. Dieses Vorgehen vereinfacht das Hosting, beschleunigt Website-Aufrufe und minimiert die Angriffsfläche
des Servers.</p>
<p>Im Vortrag wird das Konzept von Static-Site-Generators erklärt und die möglichen Einsatzgebiete beschrieben. Mit dem
Tool <a href="https://www.gatsbyjs.org/">Gatsby</a> werden wir eine einfache Blog-Website bauen. Am Beispiel der JUG-Website wird
aber auch gezeigt, wie komplexere Daten-Modelle mit mehreren Entitäten (<a href="/talks">Vorträge</a>, <a href="/speakers">Speaker</a>,
<a href="/locations">Veranstaltungsorte</a>, <a href="/tags">Tags</a>) umgesetzt werden können. Die technische Grundlage von Gatsby stellt
<a href="/talks/2017-05-31-react">React</a> für Templates und <a href="/talks/2018-05-30-graphql">GraphQL</a> für die Daten-Organisation dar.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://docs.google.com/presentation/d/1YtvQDv-VwHDlmTsF-B6_9NfJ4GYfmdyBZLGsNo4_BRM/edit?usp=sharing">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Java Reflection: Classes behind the scenes]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-02-27_reflection/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-02-27_reflection/">
        </link>
        <updated>2019-02-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Java Reflection: Classes behind the scenes</h1>
      <p>Date: February 27, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Erik Jähne</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Java Reflections sind ein Feature der Java Sprache und werden von der JVM für das interne Handling von Klassen, Feldern
und Methoden verwendet. Intern werden darüber Methodenaufrufe, Zugriffsrechte wie public/privat oder seit Java 9 auch
die Modulexporte geregelt.</p>
<p>Dieses Feature kann man sich in der normalen Java Umgebung zu Nutze machen, um auf alle Informationen einer Klasse
zuzugreifen. So ist es möglich, auf deren Methoden und Felder zuzugreifen, selbst wenn diese privat sind. Felder können
überschreiben, Template-Parameter in Feldern und Methoden angezeigt, sowie auch Annotationen der Klasse, Methoden und
Felder gelesen werden. Am Beispiel eines abstrakten Klassen-Editors werden diese Möglichkeiten in dem Vortrag näher
betrachtet.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Java APIs - the missing manual]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2019-01-31_java_apis_missing_manual/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2019-01-31_java_apis_missing_manual/">
        </link>
        <updated>2019-01-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Java APIs - the missing manual</h1>
      <p>Date: January 31, 2019, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Hendrik Ebbers</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        CIDEON Software & Services GmbH & Co. KG
        <br />
        Untermarkt 25
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Anstelle über Microservices, NO-SQL Lösungen oder Container-Management zu reden werden im Workshop Bestandteile des
Standard Java API vorgestellt. Diese Java Features helfen jedem Entwickler eine wartbare und zukunftssichere Anwendung
zu entwickeln, egal ob mit Spring, JavaFX oder JavaEE. Verschiedene Sprach-Features und Konzepte der Standard Java APIs
werden genauer unter die Lupe genommen und deren sinnvoller Einsatz anhand von Beispielen gezeigt. Hierdurch werden
unter anderem folgende Fragen beantwortet: Wie funktionieren eigentlich Annotations? Wie entwickle ich Plug-In
Funktionalität ohne auf OSGI zurückgreifen zu müssen? Wie gehe ich am besten mit NullPointerExceptions um? Wie schreibe
ich nebenläufigen Code der trotzdem wartbar ist?</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Monadische Transaktionen]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-11-23-monadische_transaktionen/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-11-23-monadische_transaktionen/">
        </link>
        <updated>2018-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Monadische Transaktionen</h1>
      <p>Date: November 23, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Gregor Trefs</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Spätestens seit Java 8 gibt es monadische Typen in Java. Aber was bedeutet das eigentlich? Was sind die Eigenschaften, die Monaden ausmachen? Und wo liegen unsere Schwierigkeiten beim Verständnis von Monaden? Dieser Vortrag beschreibt, was eine Monade ist und wie wir eine monadische Transaktion nutzen können, um in domänenspezifischer Sprache mit einer Datenbank zu reden. Hierbei bauen wir monadische Transaktionen in ein vorhandenes Repository ein. Weiter beleuchten wir die Vor- und Nachteile dieses Ansatzes und diskutieren die Unterstützung von Monaden in Java. Voraussetzung sind erste Erfahrungen mit funktionaler Programmierung und Lambdas.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://jug-gr.de/downloads/juggr_refactoring_towards_monadic_transactions.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Immutable Data - Unveränderliche Daten im Griff]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-06-27-immutable-data/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-06-27-immutable-data/">
        </link>
        <updated>2018-06-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Immutable Data - Unveränderliche Daten im Griff</h1>
      <p>Date: June 27, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Unveränderliche Datenstrukturen sind ein wichtiges Werkzeug der funktionalen Programmierung.
Aber auch abseits dessen können Immutables ungemein nützlich sein: Richtig angewandt erhöhen sie die Verständlichkeit des Codes,
da EntwicklerInnen nicht mehr auf die mühsame Suche gehen müssen,
an welcher Stelle ein Objekt möglicherweise ungewollt verändert wurde.
Darüber hinaus sind Immutables inhärent Threadsafe und können auch hier die Nachvollziehbarkeit des Codes erhöhen.</p>
<p>Da Java als Sprache aber keine besondere Unterstützung für Immutables mitbringt,
müssen EntwicklerInnen auf Patterns und Bibliotheken zurückgreifen, um in den Genuss von unveränderlichen Datenstrukturen zu kommen.
Denn natürlich müssen auch in funktionalen Programmen letztlich Veränderungen der Daten abgebildet werden und dafür bedarf es geeigneter Unterstützung.</p>
<p>Im Vortrag möchte ich neben einer grundsätzlichen Einführung in die Thematik auch einige dieser Techniken vorstellen und ihre Vor- und Nachteile besprechen.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://docs.google.com/presentation/d/1xKfrXV5XY7NBdpdlHapW6-88vtN9ASdjmEDtGEAWGpk/edit?usp=sharing">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[GraphQL]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-05-30-graphql/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-05-30-graphql/">
        </link>
        <updated>2018-05-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>GraphQL</h1>
      <p>Date: May 30, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stephan Strehler</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die RESTful-Architektur ist eine etablierte Möglichkeit, Schnittstellen zwischen Client und Server zu gestalten. Dies bringt allerdings einige Nachteile mit sich. Als Beispiel können hier die hohe Anzahl an benötigten Requests sowie die nur unvollständige Dokumentation der Schnittstelle genannt werden. Mit GraphQL entwickelte Facebook eine alternative Abfragesprache, welche die genannten Nachteile beseitigen sollte. Dabei wird eine Abfrage ähnlich der Struktur der JSON-Syntax an den Server übermittelt, welcher die gewünschten Daten mit nur einer Antwort zur Verfügung stellt.</p>
<p>Im Vortrag wird GraphQL anhand von Beispielen vorgestellt und dabei sowohl die Client- als auch Serverseite betrachtet.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://docs.google.com/presentation/d/1WQEpOns5tpV-u5VixhJYCfIV_1TJXmCWgfqQ28_oZms/edit?usp=sharing">Folien zum Vortrag</a></li>
<li><a href="https://github.com/StevieSteven/graphql-example">Code auf Github</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kotlin]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-04-25-kotlin/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-04-25-kotlin/">
        </link>
        <updated>2018-04-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Kotlin</h1>
      <p>Date: April 25, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Tobias Blaschke</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die Ankündigung der Unterstützung von Kotlin für die Android-Entwicklung auf der Google I/O Keynote 2017 bewirkte
spontan kräftigen Applaus. Kotlin ist nur eine weitere Programmiersprache für die JVM. Warum also bewirkt die
verhältnismäßig dröge Ankündigung zur Unterstützung einer JVM-Sprache solche Begeisterung? Was ist das Besondere an
Kotlin gegenüber Java? Der Vortrag gibt einen ersten allgemeinen Einblick in die Sprachfeatures von Kotlin und gibt
Kotlin-Neulingen die Möglichkeit, sich selbst einen Eindruck über die Sprache zu verschaffen.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://gaerfield.github.io/2018-04-26_Kotlin_jug-gr/">Folien zum Vortrag</a></li>
<li><a href="https://github.com/gaerfield/2018-04-26_Kotlin_jug-gr">Code auf Github</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mikro- vs. Makroarchitektur – Spielraum und Spielregeln]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-03-20-mikro_vs_makroarchitektur/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-03-20-mikro_vs_makroarchitektur/">
        </link>
        <updated>2018-03-20T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Mikro- vs. Makroarchitektur – Spielraum und Spielregeln</h1>
      <p>Date: March 20, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Zörner</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Während in einer klassischen Konzern-IT Standards und Blaupausen für immer gleiche Anwendungsarchitekturen sorgen,
betonen Microservice-Ansätze die technologische Freiheit. Zwei extreme Spielarten der Ausgestaltung von Makro- und
Mikroarchitektur. In diesem Vortrag lernt Ihr neben dem Konzept selbst auch die auf Eure Ziele abgestimmte Richtung, die
Ihr in dieser Fragestellung einschlagen solltet. Wie sieht in Eurem Kontext die Balance aus -- was gebt Ihr für alle
Elemente Eurer Anwendung(slandschaft) vor, wo lasst Ihr bewusst Spielraum? Und gibt es auch noch etwas dazwischen? Zu
diesem Zweck passen wir organisatorische und technologische Trends wie 2-Speed/Bimodale Architekturen, Cloud und
Domänenorientierung in das Entwurfsdoppel Makro und Mikro ein.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Entwicklung von Java Applikationen auf der SAP Cloud Platform]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-02-28-java_auf_sap_cloud/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-02-28-java_auf_sap_cloud/">
        </link>
        <updated>2018-02-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Entwicklung von Java Applikationen auf der SAP Cloud Platform</h1>
      <p>Date: February 28, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Jens Leuschner, Mariusz Zienkiewicz</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        CIDEON Software & Services GmbH & Co. KG
        <br />
        Untermarkt 25
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die SAP Cloud Platform (SCP) beschreibt ein „Platform as a Service“ (PaaS) Angebot der SAP. Mit der SCP liefert SAP
sowohl die Entwicklungsumgebung als auch die Laufzeitumgebung zur Realisierung kundenindividueller Erweiterungen von
Cloud- und On-Premise-Lösungen (z.B. SAP S/4HANA). Basierend auf der In-Memory-Plattform SAP HANA stellt die SCP eine
Vielzahl an Datenbank- und Cloud-Services zur Verfügung, welche das PaaS Angebot erweitern und die Integration von SAP-
und Non-SAP-Lösungen ermöglichen. Im Vortrag wird illustriert, wie die Verbindung aus einer Java EE Applikation zu einem
SAP On-Premise System hergestellt und dessen Funktionalität in der Cloud genutzt wird.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/juggr/juggr.github.io/blob/master/downloads/juggr_java_auf_sap_cloud.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Refactoring to a System of Systems]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2018-01-31-system_of_systems/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2018-01-31-system_of_systems/">
        </link>
        <updated>2018-01-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Refactoring to a System of Systems</h1>
      <p>Date: January 31, 2018, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Oliver Gierke</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Beim Bauen monolithischer Systeme nutzen Entwicklerteams eine Reihe typischer Muster um die Interaktion verschiedener
Systemteile zu implementieren. Behält man diese Interaktionsmuster bei, während man ein System in verschiedene aufteilt,
ergeben sich oft große Komplexität und architektonische Nachteile, die oft die ursprüngliche Idee, die hinter der
Aufteilung stand, konterkarieren.</p>
<p>Der Vortrag betrachtet ein konkretes Beispiel von Modulinteraktion in einem monolithischen System und identifiziert die
Problemstellungen die sich ergeben, wenn man dieses System in exakt dem gleichen Interaktionsstil aufteilt. Danach wird
eine alternative Implementierungsstrategie für das monolithische System diskutiert, die die Modularität des
Ursprungssystems stark verbessert und im Falle einer Aufteilung in unabhängige Teilsysteme zu einer besseren Architektur
führt.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://speakerdeck.com/olivergierke/refactoring-to-a-system-of-systems">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Neo4j: Panama Papers]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-11-29-neo4j/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-11-29-neo4j/">
        </link>
        <updated>2017-11-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Neo4j: Panama Papers</h1>
      <p>Date: November 29, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Michael Hunger</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        SQS TestCenter Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 10
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Im letzten Jahr waren die Panama Papers in aller Munde, die Journalisten der Süddeutschen Zeitung und des ICIJ
untersuchten und publizierten die breite Nutzung von Briefkastenfirmen durch Politiker, Geschäftsleute, Banken usw. Für
die Untersuchung des größten Leaks einer Geldwäschefirma wurde unter anderem auch Neo4j genutzt. Heute werde ich
demonstrieren, wie solche Daten in einem Graph modelliert, importiert und abgefragt werden können. Da die Informationen
öffentlich verfügbar sind, kann jetzt jeder zum Journalisten werden.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Serverless Application - Who the heck needs a Server?]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-10-25-serverless/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-10-25-serverless/">
        </link>
        <updated>2017-10-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Serverless Application - Who the heck needs a Server?</h1>
      <p>Date: October 25, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Lars Röwekamp</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Kaum haben wir uns von dem klassischen Monolithen und der zugehörigen Ablaufumgebung namens Application Server,
zugunsten von Microservices und Embedded Runtimes, verabschiedet, taucht am Horizont mit Serverless Applications bzw.
Architectures schon die nächste Evolutionsstufe auf. Was bitte ist das jetzt schon wieder? Und wer braucht so etwas? Die
Session zeigt, wie sich dank BaaS, FaaS und einiger anderer Akronyme, Mobile und Enterpriese Anwendungen implementieren
lassen - ganz ohne Server! Ganz ohne? Naja, fast.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="https://www.dropbox.com/s/nrt9jb5mtwkxh2s/se_serverless.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>
<hr>
<p>Bei bei diesem Treffen verlosen wir unter den Teilnehmern ein Tutorial von
<a href="https://tutorials.entwickler.de/">https://tutorials.entwickler.de/</a>. Mit freundlicher Unterstützung durch <strong>Software &#x26;
Support Media GmbH</strong>.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Spracherkennung mit Amazon Alexa]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-08-30-alexa/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-08-30-alexa/">
        </link>
        <updated>2017-08-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Spracherkennung mit Amazon Alexa</h1>
      <p>Date: August 30, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Andre Tepper, Maik Wagner</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Elisabethstraße 42/43
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Amazon Alexa ist eine Smart-Home-Technologie, die vor allem als Lösung für Spracherkennung bekannt ist. Für Entwickler
ist dabei vor allem die Möglichkeit interessant, eigene Anwendungen mit Spracherkennung erstellen zu können.</p>
<p>Andre und Maik beleuchten in ihrem Vortrag die Theorie hinter Spracherkennung und zeigen am Beispiel von Amazon Alexa,
wie damit Anwendungen gebaut werden können.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[React und React-Native: Functional UI Development für Browser und mobile Endgeräte]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-05-31-react/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-05-31-react/">
        </link>
        <updated>2017-05-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>React und React-Native: Functional UI Development für Browser und mobile Endgeräte</h1>
      <p>Date: May 31, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>React ist eine von Facebook entwickelte JavaScript-Bibliothek zur Entwicklung von UI-Komponenten.
Dabei macht React einiges anders als andere Web-Frameworks, beispielsweise der Verzicht auf Templates und die Limitierung
auf unidirektionalen Datenfluss. Interessant ist auch der vollständig deklarative Ansatz, der es u.a. ermöglicht,
UI-Komponenten als Funktionen zu entwickeln.</p>
<p>React ist aber nicht auf den Browser beschränkt: Mit React-Native können darüber hinaus auf die gleiche Art und Weise
auch native Mobile-Apps entwickelt werden. Aber anders die meisten HTML5-Hybrid-Frameworks ist bei React-Native kein HTML im Spiel.
Stattdessen werden tatsächlich native UI-Controls gerendert.</p>
<p>In diesem Vortrag möchte ich React und auch React-Native vorstellen und mittels Live-Coding einen Eindruck
von dem Framework vermitteln.
Dabei möchte ich aber auch auf die Ansätze aus der funktionalen Programmierung eingehen, die React meines Erachtens so besonders machen.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JDK 9]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-04-26-jdk9/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-04-26-jdk9/">
        </link>
        <updated>2017-04-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JDK 9</h1>
      <p>Date: April 25, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Wolfgang Weigend</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Nach der Ausdehnung vom JDK 9 Feature-Complete-Status, begann die Fehlerbereinigung, mit allen notwendigen Vorarbeiten,
um den finalen Release-Candidate für das JDK 9 bereitzustellen. Der Schwerpunkt vom JDK 9 liegt bei der neuen
Plattformmodularisierung mit dem Projekt Jigsaw. Über die JDK-Enhancement-Vorschläge JEP 200 (Modulares JDK), JEP 201
(Modularer Source-Code) und JEP 220 (Modulare Laufzeit-Images) gelangen die technischen Vorschläge ins JDK 9. Der JSR
376 (Java Platform Module System) schafft die Grundlage für die Referenzimplementierung vom OpenJDK Projekt Jigsaw.
Diese Veränderungen lassen es zu, mit dem JDK 9 die gewünschte technische Paketierung von ausgewählter
Java-Funktionalität selbst zu bestimmen. Das Projekt Jigsaw hat die primäre Aufgabe, das Design und die Implementierung
eines Standard-Modulsystems für die Java-Plattform und für das JDK 9 bereitzustellen. Dabei soll die durchgängige,
dynamische und einfache Anpassbarkeit der Java-SE-Plattform &#x26; dem JDK, auch für kleine Endgeräte berücksichtigt werden,
sowie die Verbesserung von Sicherheit und Wartbarkeit von Java-SE-Plattform-Implementierungen, speziell vom JDK,
verwirklicht werden. Im Vortrag werden Demo-Beispiele gezeigt, die eine Erstellung von individueller Java Runtime mit
Anwendung anhand der JDK 9-Werkzeuge verdeutlichen. Die geplante Verfügbarkeit vom JDK 9 ist für Ende Juli 2017
vorgesehen.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://jug-gr.de/downloads/juggr_JDK_9_Java_Platform_Module_System.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Angular 2 für Java Entwickler]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-03-22-angular/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-03-22-angular/">
        </link>
        <updated>2017-03-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Angular 2 für Java Entwickler</h1>
      <p>Date: March 22, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Sven Hoffmann</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Mit Angular bietet Google ein komponenten-basiertes Webframework an, welches den Anspruch erhebt, die Anforderungen an
zeitgemäße Softwareentwicklung ganzheitlich zu unterstützen.</p>
<p>Seit dem Release von Angular 2 war es für gestandene Java Entwickler noch nie so einfach in die Webentwicklung
einzusteigen. Mit Klassen, Dependency Injection, Annotations und Data-Binding bietet Angular dem versierten Desktop
Entwickler ein vertrautes Umfeld, in dem man sich schnell zurecht findet.</p>
<p>In dieser Veranstaltung möchte ich am lebenden Beispiel zeigen, wie es sich heutzutage anfühlt eine Webanwendung,
konkret mit Angular 2, zu erstellen.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://jug-gr.de/downloads/juggr_pretalk_astrofotografie.pdf">Folien zum Lightning-Talk</a></li>
<li><a href="http://jug-gr.de/downloads/juggr_angular.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CSS, Aha-Effekte und Perspektiven]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-02-22-css/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-02-22-css/">
        </link>
        <updated>2017-02-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>CSS, Aha-Effekte und Perspektiven</h1>
      <p>Date: February 22, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Uwe Manteuffel</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>CSS ist verwirrend, entbehrt jeglicher Logik und rendert mein HTML völlig willkürlich. Ziel von CSS ist es, den Alltag
eines Webentwicklers möglichst qualvoll zu gestalten. FALSCH Mit Live-Coding gehen wir CSS auf den Grund und werden
einige Aha-Effekte erzielen. Dafür erklären wir Grundlagen, welche vielen Entwicklern unbekannt sind, und zeigen den
Mehrwert von Präprozessoren. Um euch dann vollends von CSS zu überzeugen, haben wir als Special Guest CSS3 eingeladen.
Da wird selbst JavaScript blass vor Neid.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JUnit 5]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2017-01-25-junit5/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2017-01-25-junit5/">
        </link>
        <updated>2017-01-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JUnit 5</h1>
      <p>Date: January 25, 2017, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Bley</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Unit Testing in Java - dafür ist JUnit das Werkzeug der Wahl. Die letzte Version JUnit 4 tat dabei viele Jahre ihre Dienste und wurde kontinuierlich weiterentwickelt, stieß allerdings nun doch an ihre Grenzen. Der Nachfolger JUnit 5 ist eine komplette Neuentwicklung und steht kurz vor dem Release. Wir wollen uns ansehen, welche Neuerungen JUnit 5 mit sich bringt und was es beim Umstieg zu beachten gilt.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://jug-gr.de/downloads/juggr_jUnit5.pdf">Folien zum Vortrag</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Inside JVM]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-11-30-inside_jvm/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-11-30-inside_jvm/">
        </link>
        <updated>2016-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Inside JVM</h1>
      <p>Date: November 30, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Michael Wiedeking</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Wie funktioniert die virtuelle Maschine? Wo kommt der Just-in-Time-Compiler ins Spiel und was hat es mit InvokeDynamic
auf sich? Diese und weitere Fragen beantwortet Michael Wiedeking bei einem Blick unter die Haube der Java Virtual
Machine.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kommunikationskultur im Softwareentwicklungsprozess]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-09-21-kommunikationskultur/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-09-21-kommunikationskultur/">
        </link>
        <updated>2016-09-21T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Kommunikationskultur im Softwareentwicklungsprozess</h1>
      <p>Date: September 21, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Daniel Sernow</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        SQS TestCenter Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 10
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Im Vortrag von Daniel Sernow wird die Kommunikation in Software-Projekten und mit den Projekt-Partnern thematisiert. Er
wird uns an seinen Erfahrungen und Erkenntnissen aus langjähriger Praxis im Projektgeschäft teilhaben lassen. Für
Entwickler dürfte dabei vor allem auch die Perspektive der Qualitätssicherung interessante neue Einblicke bereithalten.</p>
<p>Eine Besonderheit: Wir werden eine neuen Veranstaltungsort einweihen - siehe unten.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Testwerkzeuge für JavaFX]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-07-27-testwerkzeuge_javafx/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-07-27-testwerkzeuge_javafx/">
        </link>
        <updated>2016-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Testwerkzeuge für JavaFX</h1>
      <p>Date: July 27, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Kay Grebenstein</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Softwareentwicklungsprojekte leben vom Einsatz von modernen Werkzeugen, die die Projektbeteiligten bei ihrer Arbeit
unterstützen. JavaFX-Entwicklungsprojekte haben hier eine besondere Herausforderung. Die „neue“ Technologie stellt eine
Herausforderung an die Testwerkzeuge, speziell an die Werkzeuge zur Testautomatisierung. Viele Hersteller werben mit
JavaFX-Unterstützung, aber nicht immer wird JavaFX vollständig unterstützt.</p>
<p>Der Vortrag geht den Fragen nach:</p>
<ul>
<li>Welche Kategorien von Testwerkzeugen für JavaFX gibt es?</li>
<li>Welche Unterschiede gibt es zwischen den Testwerkzeugen?</li>
<li>Wie werden die Testwerkzeuge in meine Toolkette eingebunden?</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Performance-Analyse mit inspectIT]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-05-25-performance-analyse-inspectit/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-05-25-performance-analyse-inspectit/">
        </link>
        <updated>2016-05-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Performance-Analyse mit inspectIT</h1>
      <p>Date: May 25, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Mario Mann</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>In vielen Software-Projekten wissen häufig nicht nur Anwender sondern auch Entwickler nicht, warum sich ihre Anwendung
verhält wie sie sich eben verhält. Wieso ist meine Anwendung so langsam? An Performance-Tests wurde während der
Entwicklung nicht gespart. Was kann also das Problem sein? Abhilfe kann in solchen Fällen ein Application Performance
Management Werkzeug schaffen, wie beispielsweise das Open Source-Werkzeug inspectIT.</p>
<p>inspectIT ist ein leistungsstarkes Werkzeug, dass dazu dient, die Leistung von Software-Anwendungen sowohl zu überwachen
als auch zu analysieren. Mithilfe verschiedener Sensoren erfasst inspectIT Informationen über Abfragen des Endnutzers
und die Verarbeitung im Business-Layer bis hin zum Backend. Mit der Nutzung von inspectIT sind Informationen über die
Software-Anwendung verfügbar, um jedes potenzielle Funktions-, Leistungs- oder Zuverlässigkeitsproblem mühelos
analysieren zu können. Dieser Vortrag wird das Open Source Projekt inspectIT vorstellen und einen einfachen Einstieg in
die Performance-Analyse mit inspectIT bieten.</p>
<p>Website: <a href="http://inspectit.rocks">http://inspectit.rocks</a></p>
<p>Git: <a href="https://github.com/inspectIT/inspectIT">https://github.com/inspectIT/inspectIT</a></p>
<p>Dokumentation:
<a href="https://inspectit-performance.atlassian.net/wiki/display/HOME/inspectIT+Home">https://inspectit-performance.atlassian.net/wiki/display/HOME/inspectIT+Home</a></p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Haskell und Frege]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-03-30-haskell_frege/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-03-30-haskell_frege/">
        </link>
        <updated>2016-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Haskell und Frege</h1>
      <p>Date: March 30, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Haskell ist eine funktionale Programmiersprache, die das Paradigma der funktionalen Programmierung so konsequent
umsetzt, wie kaum eine andere Sprache. Beispielsweise sind Funktionen in Haskell standardmäßig "pure", können also keine
Seiteneffekte besitzen, was durch das statische Typ-System sichergestellt wird. Eine weitere Eigenschaft, die Haskell
von den meisten anderen Sprachen unterscheidet, ist die nicht-strikte Auswertung von Ausdrücken, was im allgemeinen
durch Lazy-Evaluation umgesetzt wird. Dadurch kann Haskell beispielsweise ohne weiteres mit unendlichen Listen umgehen,
ohne dafür besondere Sprachkonstrukte zu benötigen.</p>
<p>Haskell selbst läuft nicht auf der Java-VM, allerdings existiert mit der Programmiersprache "Frege" eine
Haskell-Variante, die zu Java-Sourcecode kompiliert. Damit steht nun auch auf der JVM eine rein funktionale Sprache
bereit.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Funktionale Programmierung mit Java]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2016-01-27-functional_java/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2016-01-27-functional_java/">
        </link>
        <updated>2016-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Funktionale Programmierung mit Java</h1>
      <p>Date: January 27, 2016, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky, Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Mit Java 8 wurden einige Features in die Sprache integriert, die von funktionaler Programmierung inspiriert sind. Im
Vortrag <a href="http://www.jug-gr.de/2014/07/30/java8-streams.html">Java 8: Lambdas und Streams</a> im Juli 2014 hat Paul uns die
technischen Möglichkeiten dazu bereits vorgestellt. Doch ist Java damit nun auch eine Funktionale Sprache? Gibt es
überhaupt noch Gründe, andere funktionale Sprachen zu beachten?</p>
<p>In diesem Vortrag möchten wir tiefer in die Materie der funktionalen Programmierung eintauchen und die Konzepte dieses
Paradigmas betrachten. Wir werden sehen, wie Java-Programmierer von funktionalen Konzepten profitieren können. Dabei
gehen wir unter anderem auf Dinge wie <em>Rekursion</em>, <em>Pure Funktionen</em>, <em>Immutable Datenstrukturen</em>, <em>Monaden</em> und
<em>Funktionskomposition</em> ein.</p>
<p>Wir werden aber auch zeigen, wo die Grenzen von Java liegen und warum wir der Meinung sind, dass Java letztlich doch
keine wirklich funktionale Sprache ist und weshalb wir unbedingt empfehlen, sich mit funktionalen Sprachen zu
beschäftigen. In diesem Sinne werden wir beim darauf folgenden JUG-Treffen die funktionale Sprache "Haskell" vorstellen
und dabei viele der hier vorgestellten Konzepte wiederfinden. Außerdem werden wir die Haskell-Variante "Frege"
besprechen, die auch auf der JVM läuft.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_funktionale_programmierung_java.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>
<p><strong>Links:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://sebastian-millies.blogspot.de/2015/09/cartesian-products-with-kleisli.html">Blog: Kleisli Composition in Java</a></li>
<li><a href="http://techblog.realestate.com.au/how-we-used-category-theory-to-solve-a-problem-in-java/">Blog: How we used Category Theory to solve a problem in Java</a></li>
<li><a href="http://mvanier.livejournal.com/2897.html?nojs=1">Blog: Ausführliche Erklärung und Herleitung des Y-Combinators in Scheme</a></li>
<li><a href="http://sebastian-millies.blogspot.de/2013/09/the-y-combinator.html">Blog: Y-Combinator in Java</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JavaFX auf Mobile]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-11-25-javafx-mobile/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-11-25-javafx-mobile/">
        </link>
        <updated>2015-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JavaFX auf Mobile</h1>
      <p>Date: November 25, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Barth, Stefan Heinze</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>JavaFX ist die neue Java-Technologie im Desktop-Bereich und somit die Ablösung von Swing.
Damit ist es möglich Java-Anwendungen für Desktop, Browser und mobile Geräte zu entwickeln.
Allerdings bietet Oracle keinen direkten Support für mobile Endgeräte an, sondern überlässt dies der Community.</p>
<p>In dem Vortrag geht es um den Aktuellen Stand der Entwicklung in diesem Bereich.
Was muss gemacht werden, um eine JavaFX-Anwendung auf einem Smartphone zum laufen zu bekommen und
welche Grenzen hat dieser Ansatz für die Entwicklung von mobilen Anwendungen mit JavaFX.</p>
<p>Einen weiteren Ansatz verfolgt die Firma <a href="http://gluonhq.com/">Gluon</a>
zum Erstellen von mobilen Anwendungen auf JavaFX.
Eine gemeinsame Code-Basis für IOS- und Android-Anwendungen basierend auf JavaFX.
Was derzeit damit möglich ist wird ebenfalls Inhalt des Vortrages sein.</p>
<p>Abschließend wird unser Ansatz für mobile Anwendungen in JavaFX vorgestellt.
Mittels des MVVM-Pattern in Kombination mit JavaFX-Ports.
Vorgestellt wird der aktuelle Entwicklungsstand mit einer offenen Diskussion über Vor- und Nachteile des Ansatzes.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_javafx_on_mobile.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Guava]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-09-30-guava/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-09-30-guava/">
        </link>
        <updated>2015-09-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Guava</h1>
      <p>Date: September 30, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Steffen Seidler</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Elisabethstraße 42/43
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Das Framework <a href="https://github.com/google/guava">Guava</a> wurde von Google geschaffen, um eine einheitliche und einfach zu
handhabende Lösung für verschiedenste alltäglich wiederkehrende Probleme anzubieten. Insbesondere für die Codebasis von
Google selbst. Dabei wurde großen Wert darauf gelegt ältere JDK-Versionen 5+ (ab Release 12 inzwischen JDK 6+) zu
unterstützen. Damit ist Guava ein Framework, mit dem sich jeder JAVA-Entwickler näher beschäftigen sollte, um sich die
eigene Arbeit zu erleichtern.</p>
<p>Auch wenn inzwischen einige Features mit JDK 7 (wie bspw. die Klasse Objects) und JDK 8 (wie bspw. Funktionale Ansätze)
in ähnlicher Form inzwischen auch direkt in JAVA nutzbar sind, lohnt die Verwendung von Guava immernoch. Zudem ist Guava
nicht als Konkurrenz zu Lösungen des JDKs oder ähnlicher Libaries wie Apache Commons zu verstehen, sondern als
symbiotische Ergänzung.</p>
<p>Zu einer solchen Ergänzung zählt definitiv die umfangreiche Erweiterung der JDK-Collection-Vielfalt um viele weitere
nützliche Typen zu den Vozügen von Guava. Insbesondere kann der spezielle Ansatz bei deren Verarbeitung immernoch
Vorteile gegenüber Streams bieten. Andersherum lassen viele Dinge in Guava mit Lambdas inzwischen noch komfortabler
bedienen.</p>
<p>In dem Vortrag wird ein Überblick über die zahlreichen Möglichkeiten von Guava gegeben. Auch unter dem Gesichtspunkt der
neuen Möglichkeiten unter JDK 7/8. Die genannte Collection-Erweiterung ist dabei nur ein Bruchteil dessen was Guava
bietet. (Object- und StringUtils, Orderings, Comparisons, Preconditions, ExceptionHandler, neue Collections und ihr
Handling, Funktionale Ansätze, Ranges, ReflectionUtils)</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Regelbasierte Systeme mit JBoss Drools]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-07-29-drools/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-07-29-drools/">
        </link>
        <updated>2015-07-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Regelbasierte Systeme mit JBoss Drools</h1>
      <p>Date: July 29, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Paul Weinhold</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Drools ist ein Business-Rules-Mangement-System, mit dem sich Regelbasierte Systeme entwickeln lassen. Dazu stellt es
eine Domainen-Spezifische Sprache zur Verfügung, mit der Regeln definiert und anschließend durch die Rule-Engine
verarbeitet werden können.</p>
<p>Paul Weinhold ist Student im Masterstudiengang Informatik der Hochschule Zittau/Görlitz. Daneben arbeitet er bei der
DB-Netz AG und setzt dort u.a. auch Drools ein. Im Vortrag stellt er die Technik vor und gibt einen Einblick anhand
praktischer Beispiele.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_drools.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Fortgeschrittene Android-Entwicklung]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-05-27-advanced-android/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-05-27-advanced-android/">
        </link>
        <updated>2015-05-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Fortgeschrittene Android-Entwicklung</h1>
      <p>Date: May 27, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Aufbauend auf dem letzten Beitrag der Java User Group Görlitz
(<a href="http://www.jug-gr.de/2015/03/25/android.html">Einstieg in die Android-App-Entwicklung</a>) soll das Beispiel der Notiz
App live weiterentwickelt werden, um Konzepte und deren Umsetzung für die fortgeschrittene Android-Programmierung zu
zeigen.</p>
<p>Mit dem Ziel, eine testbare und entkoppelte Applikationsarchitektur zu erreichen wird der Einsatz geeigneter Patterns
und Frameworks diskutiert.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_advanced_android.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="https://github.com/muxmax/JugGrNotesApp">Beispiel-Code</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Einstieg in die Android-App-Entwicklung]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-03-25-android/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-03-25-android/">
        </link>
        <updated>2015-03-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Einstieg in die Android-App-Entwicklung</h1>
      <p>Date: March 25, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Smartphones und Apps sind für viele Menschen mittlerweile unentbehrlich. Nahezu für jeden Aspekt des Alltags und auch in
der Geschäftswelt gibt es Anwendungen. Bei diesem JUG-Treffen werden wir in einer Praxisveranstaltung den Start eines
App-Entwicklungsprojekts mit Android betrachten. Die Veranstaltung richtet sich vor allem auch an
Programmier-Einsteiger, die einen Einblick in die Android-App-Entwicklung bekommen wollen.</p>
<hr>
<p>These days mobile phones and apps are indispensable to people. Nearly for every aspect of life and also in the business
world there are applications. In this JUG meeting we will take a look at how to start an app development project in
practice. The session is especially addressed to programming beginners who like to get started with Android app
development.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_android_programming.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="https://github.com/muxmax/JugGrNotesApp">Beispiel-Code</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MoSKito - Monitoring Framework]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2015-01-28-moskito/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2015-01-28-moskito/">
        </link>
        <updated>2015-01-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>MoSKito - Monitoring Framework</h1>
      <p>Date: January 28, 2015, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Steffen Seidler</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Es wird immer wichtiger WebAnwendungen überwachen zu können, um Probleme frühzeitig zu erkennen und Gegenmaßnahmen
einleiten zu können. Hierfür wurde MoSKito geschaffen. Ursprünglich wurde es für Parship entwickelt, aber inzwischen ist
es in ein eigenständiges Projekt auf GitHub ausgegliedert und steht nun allen Interessierten zur Verfügung.</p>
<p>In dem Vortrag werden wir die einzelnen Komponenten der MoSKito-Toolbox anhand einer simplen Beispiel-Anwendung
vorstellen. Dazu zählen die Datenerhebung für das Monitoring technischer Auffälligkeiten, die Visualisierung über eine
integriertes oder standalone WebUI, zentrale Persistierung zur späteren Auswertung, sowie ein Kontrollzentrum, welches
durchaus auch als Wall-Monitor eignet.</p>
<p>Desweiteren werden wir die einfache Integration, sowie Möglichkeiten zur Erweiterung näher beleuchten. Denn in MoSKito
kann man nicht nur Informationen technischer Natur sammeln, die für Entwickler relevant sind (Verarbeitungszeiten,
Systemlast, etc.), sondern auch Daten mit Businessvalue (Verkaufszahlen, etc.). So kann MoSKito auch für Management und
Marketing interessant sein.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Model-View-*: UI-Design-Patterns im Detail]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-12-03-model-view-star/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-12-03-model-view-star/">
        </link>
        <updated>2014-12-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Model-View-*: UI-Design-Patterns im Detail</h1>
      <p>Date: December 3, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die meisten Softwareentwickler haben irgendwann einmal <strong>Model-View-Controller</strong> als Design-Pattern gelernt. In der
Praxis existieren aber viele verschiedene Ansichten darüber, was MVC eigentlich genau bedeutet und wie es implementiert
wird. Darüber hinaus haben sich mit der Zeit auch neue, eigenständige UI-Design-Patterns entwickelt, die aber oft noch
gewissen Gemeinsamkeiten mit dem klassischen MVC aufweisen. Dazu gehören z.B. <strong>Model-View-Presenter</strong>,
<strong>Presentation-Model</strong> und <strong>Model-View-ViewModel</strong>.</p>
<p>In diesem Vortrag soll zum einen ein Überblick über UI-Design-Patterns gegeben werden, zum anderen aber auch ein
tieferer Eindruck über die tatsächliche Umsetzung und der praktischen Konsequenzen dieser Patterns gegeben werden. Dabei
sollen weniger UML-Diagramme als viel mehr Code-Beispiele im Vordergrund stehen. Es wird dabei auch auf Aspekte wie
<em>Testbarkeit</em>, <em>Koppelung</em> und <em>Wiederverwendung</em> eingegangen.</p>
<p>Der Vortragende ist Softwareentwickler bei der Saxonia Systems AG und ist dort vor allem im UI-Bereich tätig. Er hat
Erfahrungen gesammelt mit <em>JavaServer-Faces</em>, <em>HTML(5)+JavaScript</em> sowie im Bereich Desktop-Oberflächen mit JavaFX.
Aktuell arbeitet er als Hauptentwickler an dem OpenSource-Framework <a href="https://github.com/sialcasa/mvvmFX">MvvmFX</a>,
welches Komponenten zur Umsetzung des Design-Patterns <em>Model-View-ViewModel</em> für JavaFX bereitstellt.</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/lestard/juggr_model-view-star/raw/master/jug_slides.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="https://github.com/lestard/juggr_model-view-star">Code auf Github</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Infrastructure as Code]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-10-29-infrastructure_as_code/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-10-29-infrastructure_as_code/">
        </link>
        <updated>2014-10-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Infrastructure as Code</h1>
      <p>Date: October 29, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Bruno Devic</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Infrastructure as Code is one of the important cornerstones of continuous delivery. The concept that infrastructure
should be treated as code is really powerful. Server configuration, services, installed packages, relationships with
other servers etc...should be modeled as code to be automated and have a predictable outcome, removing manual steps
prone to errors and decreasing the cycle time.</p>
<p>Spinning up a new virtual environment or a new version of the environment then becomes a matter of executing a script
that can create and provision an image or set of images – from the barebone operating system to the complete application
stack installed and configured.</p>
<p>This concept is increasingly important today when the number of environments and their instances has gone up by orders
of magnitudes and the release frequency has moved from monthly to weekly or even daily releases.</p>
<p>In this session we will showcase a few popular tools used to implement this concept: <code>Vagrant</code>, <code>Puppet</code> and <code>Docker</code>.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/infrastructure_as_code/slides-infrastructure-as-code.html">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="/downloads/infrastructure_as_code/infrastructure_as_code_demo.zip">Demos</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Solr - Eine Enterprise-Suchmaschine]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-09-24-solr/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-09-24-solr/">
        </link>
        <updated>2014-09-24T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Solr - Eine Enterprise-Suchmaschine</h1>
      <p>Date: September 24, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Steffen Seidler</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Solr ist ein mächtiges Werkzeug um strukturierte Dokumente durchsuchbar zu machen. Solr kann als ein Aufsatz für Apache
Lucene verstanden werden und wartet mit zahlreichen Erweiterungen auf.</p>
<p>Unter Anderem kann Solr in einem Apache Tomcat laufen und kommuniziert über HTTP. Dabei können nicht nur mittels HTTP
GET Suchanfragen auf den indizierten Datenbestand ausgelöst werden, sondern mittels HTTP POST auch neue Dokumente
hinzugefügt werden.</p>
<p>Dabei können verschiedene Datequellen (Filesystem, Datenbanken, REST-Services, ...) angebunden werden, um den
Datenbestand des Suchindex zu füllen. Dabei besteht ein großer Vorteil bei den vielen Erweiterung bei der Indizierung
der Daten. Z.B. Silbentrennung, Wortstammbildung, ...</p>
<p>Zur eigentlichen Suche existiert eine leicht zu erlernende Syntax. Insbesondere lassen sich mehrere Felder der
strukturierten Dokumente gleichzeitig abfragen und durch ein Ranking können die Suchergebnisse noch weiter verfeinert
werden.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Java8 - Streams und Lambdas]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-07-30-java8-streams/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-07-30-java8-streams/">
        </link>
        <updated>2014-07-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Java8 - Streams und Lambdas</h1>
      <p>Date: July 30, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Paul Weinhold</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Seit April ist die neue Version 8 von Java offiziell verfügbar. Dieses Update ist sicherlich das bedeutendste Update
seit Java 5, da zahlreiche interessante Neuerungen Einzug in die Sprache und das JDK gehalten haben.</p>
<p>Die am meisten diskutierte Neuerung stellt sicherlich die Einführung von Lambda-Ausdrücken dar, mit denen Java nun auch
funktionale Eigenschaften bekommt.</p>
<p>Im Vortrag wird <strong>Paul Weinhold</strong> die praktische Anwendung von Lambdas vorstellen und dabei vor allem auch auf die neue
Streams-API von Java eingehen, da diese ganz besonders von Lambda-Ausdrücken profitiert.</p>
<p>Paul Weinhold ist Master-Student im Studiengang Informatik an der Hochschule in Görlitz. Daneben arbeitet er als
Werksstudent bei der Deutschen Bahn AG und setzt dort seit einiger Zeit aktiv die neuen Möglichkeiten von Java 8 ein.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_java8.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hazelcast - Synchronisation von In-Memory-Daten]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-05-28-hazelcast/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-05-28-hazelcast/">
        </link>
        <updated>2014-05-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Hazelcast - Synchronisation von In-Memory-Daten</h1>
      <p>Date: May 28, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Steffen Seidler</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Hazelcast ist ein vielseitiges Framework zur einfachen Synchronization von Daten, die sich In-Memory innerhalb einer
Applikation befinden. Damit ist es für Anwendungen gedacht, bei denen eine Synchronization durch eine "externe"
Technologie wie Datenbanken zu einem erheblichen Performanceverlust führt.</p>
<p>Durch die Verteilung der Daten auf mehrere Knoten ist es ein gutes Mittel zur horizontalen Skalierbarkeit bei
Synchronität der Daten innerhalb des Clusters. Zusätzlich lässt sich die Verfügbarkeit/Ausfallsicherheit durch die
Hinzunahme weiterer (Backup-)Knoten steigern.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Besser lesbare Unittests mit AssertJ]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-04-02-assertj/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-04-02-assertj/">
        </link>
        <updated>2014-04-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Besser lesbare Unittests mit AssertJ</h1>
      <p>Date: April 2, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Damit Testgetriebene Entwicklung in der Praxis funktionieren kann, müssen sich Tests möglichst einfach und trotzdem
ausdrucksstark schreiben lassen und gut lesbar sein. Auch die (Neben-)Aufgabe von Unittests, eine lebendige
Entwicklerdokumentation zu bilden, kann nur erfüllt werden, wenn die Tests gut lesbar sind.</p>
<p>Die klassischen Assertions von JUnit lassen hier teilweise zu wünschen übrig. Neben <code>assertTrue</code> und <code>assertNotNull</code>
bestehen viele Unittests nur aus unzähligen <code>assertEquals</code>-Anweisungen, was in der Regel sehr weit weg von natürlicher
Sprache ist. Diese Lücke versucht das <strong>Hamcrest</strong>-Projekt zu schließen, welches mittlerweile teilweise in JUnit
eingeflossen ist. Hamcrest ist jedoch ebenfalls nicht unproblematisch und bietet durch seinen Aufbau aus statischen
Methoden in der Praxis zahlreiche Schwächen und Nachteile.</p>
<p>Einen moderneren Ansatz verfolgt das Framework <strong>AssertJ</strong> bzw. <strong>FEST-Assert</strong>. Auf den ersten Blick sehen die
Assertions denen von Hamcrest zwar sehr ähnlich, jedoch wurde für die Implementierung statt statischer Methoden der
modernere Ansatz einer Fluent-API gewählt, wodurch sich einige Vorteile ergeben, wie z.B. bessere IDE-Integration.</p>
<p>Im Vortrag wird das eigentliche Problem und die bisherige Lösung mit Hamcrest gezeigt. Dem wird anschließend das
Framework <strong>AssertJ</strong> gegenüber gestellt. Anhand von zahlreichen Core-Beispielen soll gezeigt werden, wie einfach sich
lesbare Unittests formulieren lassen, wenn man die richtigen Werkzeuge zur Hand hat. Anschließend wird ebenfalls darauf
eingegangen, wie mit AssertJ eigene, domänenspezifische Assertions erstellt werden können. Damit kann sich der Anwender
seine eigenen Werkzeuge erstellen, um in seiner Domäne gut lesbare und ausdrucksstarke Unittests schreiben zu können.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Tool-Integration im Softwareentwicklungsprozess]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2014-01-29-opendip/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2014-01-29-opendip/">
        </link>
        <updated>2014-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Tool-Integration im Softwareentwicklungsprozess</h1>
      <p>Date: January 29, 2014, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Tool-Integration im Softwareentwicklungsprozess ist kein neues Thema. Dennoch gibt es immer noch Bedarf, die Integration
von Tools und Systemen zu verbessern. Je nach konkretem Entwicklungsvorgehen bzw. -prozess werden weitere ergänzende
Funktionalitäten und Daten benötigt, die wenige Tools allein nicht liefern können. Das heißt, es ist notwendig,
Integration zwischen Tools und Systemen verschiedener Hersteller zu schaffen, sodass diese so verwendet werden können,
wie es nötig ist. Ziel ist dabei, Daten und Funktionalitäten unabhängig von konkreten Tools oder Systemen dynamisch
verwenden zu können. Neue und bestehende Tools und kleine Skripte sollen genau an den Entwicklungsprozess und die
Menschen in diesem Prozess anpassbar sein. Einmal entwickelte Funktionalität soll frei wiederverwendbar sein. Unter
anderem für diese Ziele wurde OpenDIP, eine offene Platform für die Integration im Entwicklungsprozess, entworfen. Über
die Konzepte und die Realisierung dieser Platform wurden zwei Masterarbeiten und ein Paper
<a href="http://arxiv.org/find/all/1/all:+AND+Max+Wielsch/0/1/0/all/0/1">http://arxiv.org/find/all/1/all:+AND+Max+Wielsch/0/1/0/all/0/1</a> geschrieben. Im Vortrag wird auf die Motivation und die
Verwendung der Platform eingangen, wobei die Architektur ausgehend von einem Fallbeispiel erläutert wird.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Performance-Optimierung im Web]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2013-11-27-web-performance/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2013-11-27-web-performance/">
        </link>
        <updated>2013-11-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Performance-Optimierung im Web</h1>
      <p>Date: November 27, 2013, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Maik Wagner</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Google und Microsoft haben Studien zum Thema "Ladezeiten von Webseiten" durchgeführt. Kurzgefasst: Schnelle Websites
haben eine bessere User Experience, Nutzer bleiben länger, und auch die Konversionsraten sind besser. Ab einer halben
Sekunde gingen die Umsätze pro Nutzer messbar zurück, ab 2 Sekunden waren es über 4%. Es lohnt sich also, in die
Performance einer Webanwendung zu investieren.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Modernes App-Design am Beispiel von Android]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2013-10-30-app-design/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2013-10-30-app-design/">
        </link>
        <updated>2013-10-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Modernes App-Design am Beispiel von Android</h1>
      <p>Date: October 30, 2013, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die Android-Plattform hat sich in den letzten 2 Jahren sehr stark weiterentwickelt. Sie wurde nicht nur um
Funktionalitäten erweitert, sondern hat seit der Android-Version 4.0 eine attraktive und sehr gut dokumentierte
Design-Sprache erhalten. Die Bedeutung eines konsistenten und funktionalen Designs ist damit ein kritischer
Erfolgsfaktor für eine App. Dies ist die Motivation sich intensiver mit dem Thema UI und UX-Design auseinandersetzen. In
einem Vortrag wird dies zwar auf die Entwicklung von Android-Apps bezogen, jedoch werden auch allgemeine Konzepte
vorgestellt, die auf das App-Design plattformübergreifend anwendbar sind.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Persona - Werkzeug für die GUI-Entwicklung]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2013-07-31-persona/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2013-07-31-persona/">
        </link>
        <updated>2013-07-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Persona - Werkzeug für die GUI-Entwicklung</h1>
      <p>Date: July 31, 2013, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Marlene Knoche</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>In diesem Vortrag von <strong>Marlene Knoche</strong> geht es um Usability, genauer um so genannte <strong>Persona</strong>. Personas sind Modelle
von Usern. Sie personifizieren eine bestimmte (Ziel-)Gruppe von Benutzern einer Software. Ziel ist es, Entwickler und
(Usability-)Tester in die Lage zuversetzen, sich besser in Nutzer hinein denken zu können.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_personas.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JRuby - Ruby auf der Java VM]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2013-05-29-jruby/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2013-05-29-jruby/">
        </link>
        <updated>2013-05-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JRuby - Ruby auf der Java VM</h1>
      <p>Date: May 29, 2013, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Sebastian Schmeck</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Brückenstraße 1
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Sebastian Schmeck</strong> von der Saxonia Systems AG aus Dresden wird in diesem Vortrag die Programmiersprache <strong>Ruby</strong>
vorstellen und anschließend genauer auf die Implementierung <strong>JRuby</strong> eingehen. Damit lassen sich Ruby-Programme auf der
Java VM ausführen, was einige konkrete Vorteile gegenüber der Standard-Implementierung bietet.</p>
<p>Ausserdem wird er zeigen, wie die Integration von Java und Ruby in beiden Richtungen funktioniert, d.h. wie man
Ruby-Code in Java benutzt und wie von Ruby aus auf Java-Klassen zugegriffen werden kann.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_jruby.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Lego NXT-Roboter mit Java programmieren]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2013-03-27-nxt_lego/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2013-03-27-nxt_lego/">
        </link>
        <updated>2013-03-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Lego NXT-Roboter mit Java programmieren</h1>
      <p>Date: March 27, 2013, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Erik Jähne</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Dieses Mal dreht sich alles um Roboter. <strong>Erik Jähne</strong> beschäftigt sich in seinem Studium mit <strong>NXT-Robotern von Lego</strong>
und wird in seinem Vortrag die Programmierung dieser Roboter mit Java vorstellen. Natürlich wird es dabei auch eine
Live-Vorführung der Roboter geben.</p>
<p>Videos:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0dzeTUoiY1k">https://www.youtube.com/watch?v=0dzeTUoiY1k</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1oIQh48fBDI">https://www.youtube.com/watch?v=1oIQh48fBDI</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JavaFX 2]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-11-28-javafx2/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-11-28-javafx2/">
        </link>
        <updated>2012-11-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JavaFX 2</h1>
      <p>Date: November 28, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Alexander Casall, Michael Thiele</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Als Vortragende konnten wir Alexander Casall und Michael Thiele, zwei Mittarbeiter der Saxonia Systems AG aus Dresden
gewinnen, die zum Thema <strong>JavaFX 2</strong> sprechen werden.</p>
<p>Sie werden über das neue UI-Framework von Oracle berichten, welches angetreten ist, um das etwas angestaubte Swing
abzulösen und neuen Schwung in das Thema Java+Desktop zu bringen. Dabei werden sie speziell auf die Touch-Fähigkeiten
von JavaFX 2 eingehen und diese an einem großen Touchscreen live vorführen.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li>[Beispielcode]](<a href="https://github.com/sialcasa/jfxusergroup">https://github.com/sialcasa/jfxusergroup</a>)</li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JSR-303 BeanValidation]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-09-26-bean_validation/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-09-26-bean_validation/">
        </link>
        <updated>2012-09-26T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JSR-303 BeanValidation</h1>
      <p>Date: September 26, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Manuel Mauky</strong> stellt in seinem Vortrag den zu JavaEE 6 gehörenden Standard <strong>BeanValidation</strong> vor.</p>
<p>Dabei wird mittels Annotationen im Java-Code bestimmt, welche Werte für bestimmte Felder valide sind, z.B. <code>@NotNull</code>
für einen Wert, der nicht <code>null</code> sein darf oder <code>@Size(min=1, max=20)</code> für einen String, der mindestens 1 und maximal 10
Zeichen lang sein darf. Ein Validator kann dann anhand dieser Metainformationen prüfen, ob der Zustand eines Objekts
valide ist oder nicht.</p>
<p>Im Vortrag wird zunächst allgemein auf das Thema Validierung eingegangen und anschließend Beispiele für
BeanValidation-Annotationen gezeigt. Ebenfalls behandelt wird, wie BeanValidation im Frontend mit JavaServer Faces und
im Backend mit JPA kombiniert werden kann.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_beanvalidation.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="https://github.com/lestard/juggr_BeanValidation">Beispiel-Code</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Selenium/Webdriver in der Praxis]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-07-25-selenium_praxis/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-07-25-selenium_praxis/">
        </link>
        <updated>2012-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Selenium/Webdriver in der Praxis</h1>
      <p>Date: July 25, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Maik Wagner</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Selenium/webdriver - In Ergänzung zu der <a href="/talks/2012-03-28-webtests/">Vorstellung von Marcus Döring</a> mit praktischen Beispielen von Maik Wagner</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[GridGain - Parallel Computing und Data Grid Anwendungen]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-06-27-gridgain/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-06-27-gridgain/">
        </link>
        <updated>2012-06-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>GridGain - Parallel Computing und Data Grid Anwendungen</h1>
      <p>Date: June 27, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Mario Reichel</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>GridGain - ein Java-Framework für Parallel Computing und Data Grid Anwendungen von Mario Reichel</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JMonkeyEngine 3 - 3D-Applikationen in Java]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-05-30-jmonkey-engine3/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-05-30-jmonkey-engine3/">
        </link>
        <updated>2012-05-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JMonkeyEngine 3 - 3D-Applikationen in Java</h1>
      <p>Date: May 30, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Hans Markwart</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>JMonkeyEngine3 und im Allgemeinen 3D-Applikationen in Java von Hans Markwart</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Maven]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-04-25-maven/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-04-25-maven/">
        </link>
        <updated>2012-04-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Maven</h1>
      <p>Date: April 25, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Thomas Storch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>maven</strong> von Thomas Storch </p>
<p><a href="/downloads/juggr_maven.pdf">Folien</a></p>
<p><a href="/downloads/code_maven.zip">Beispiel-Code</a></p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Webtests mit Selenium]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-03-28-webtests/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-03-28-webtests/">
        </link>
        <updated>2012-03-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Webtests mit Selenium</h1>
      <p>Date: March 28, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Marcus Döring</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Webtests mit Selenium</strong> von Marcus Döring </p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Webentwicklung mit Scala]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-02-29-scala_webapps/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-02-29-scala_webapps/">
        </link>
        <updated>2012-02-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Webentwicklung mit Scala</h1>
      <p>Date: February 29, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Bradl</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Webentwicklung mit Scala</strong> von Stefan Bradl</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Advanced JSF und CDI]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-01-25-jsf_cdi_advanced/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-01-25-jsf_cdi_advanced/">
        </link>
        <updated>2012-01-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Advanced JSF und CDI</h1>
      <p>Date: January 25, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Dieser Vortrag baut auf den Vortrag zur <a href="/talks/2011-11-30-jsf-cdi">"Einführung in JavaServer Faces 2"</a> auf. Es
werden fortgeschrittene Techniken aus dem Bereich JSF vorgestellt:</p>
<ul>
<li>Navigation mit JSF</li>
<li>Templates und Wiederverwendung von Facelets</li>
<li>Ajax</li>
<li>PrimeFaces</li>
</ul>
<p>Im Bereich CDI wird zunächst das Konzept der CDI-Producer beleuchtet, mit welchem der Entwickler Einfluss auf die
Dependency Injection nehmen kann. Anschließend wird das Design Pattern "Observer" mit den Techniken von CDI
implementiert und gezeigt, wie damit (im Gegensatz zur klassischen Observer-Implementierung) der Beobachter und die
beobachtete Klasse komplett von einander entkoppelt werden können.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JPA - Hibernate]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2012-01-01-hibernate/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2012-01-01-hibernate/">
        </link>
        <updated>2012-01-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JPA - Hibernate</h1>
      <p>Date: January 4, 2012, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Marko Modsching</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>JPA - Hibernate</strong> von Marko Modsching </p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_orm_hibernate.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="/downloads/code_hibernate.zip">Beispiel-Code</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JavaServer Faces 2 und CDI]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-11-30-jsf-cdi/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-11-30-jsf-cdi/">
        </link>
        <updated>2011-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JavaServer Faces 2 und CDI</h1>
      <p>Date: November 30, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Saxonia Systems AG
        <br />
        Berliner Straße 63
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Der Vortrag bietet eine Einführung in <strong>JavaServer Faces 2</strong> und Beleuchtet unter anderem folgende Aspekte:</p>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Facelets">Facelets</a> als Nachfolger von
<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/JavaServer_Pages">JSP</a></li>
<li>ManagedBeans</li>
<li>Scopes und Gültigkeitsbereiche</li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Expression_Language">Expression Language</a> (EL)</li>
<li>JSF-LiveCycle</li>
</ul>
<p>Ausserdem wird kurz <strong>Contexts and Dependency Injection</strong> (CDI) vorgestellt und dessen Kombination mit JSF
hervorgehoben.</p>
<p>Diese theoretischen Aspekte werden anschließend anhand eines praktischen Beispiels inklusive Live-Coding gezeigt und
erklärt.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/jsf_cdi/juggr_jsf_cdi.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="https://github.com/juggr/juggr_jsf_cdi">Code auf github</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Android]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-10-26-android/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-10-26-android/">
        </link>
        <updated>2011-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Android</h1>
      <p>Date: October 26, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Max Wielsch</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Mit einem Vortrag und der Programmierung einer Biepsiel-App für Notitzen führte Max Wielsch in die
<strong>Android-Programmierung</strong> ein. Im Vortrag ging es zunächst um die Motivation, eine App für die Android-Plattform zu
entwickeln. Darauffolgend wurden die grundlegeneden Konzepte und Systemmerkmale erläutert. Nach der Theorie folgte die
Praxis. Max Wielsch programmierte Schritt für Schritte eine "kleine" Notitz-App wobei die theoretischen Konzepte in der
Praxis erläutert wurden.</p>
<p>Die Präsentation und das Beispielprojekt können auf seinem
<a href="http://max-wielsch.blogspot.de/2011/10/android-der-vortrag-in-der-java-user.html">Blog</a> heruntergeladen werden.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JDOM]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-09-28-jdom/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-09-28-jdom/">
        </link>
        <updated>2011-09-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JDOM</h1>
      <p>Date: September 28, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Mark Ziener</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>JDOM- Einlesen, Verändern und Erzeugen von XML-Dokumenten (Mark Ziener)</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Single Sign-On mit JAAS und JGSS]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-09-28-single-sign-on/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-09-28-single-sign-on/">
        </link>
        <updated>2011-09-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Single Sign-On mit JAAS und JGSS</h1>
      <p>Date: September 28, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Mario Reichel</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Vom Single Sign-On zum sicheren Kanal - Authentifizierung und Autorisierung mit JAAS und JGSS (Mario Reichel)</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Testen - Patterns und Best Practices]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-08-31-testen/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-08-31-testen/">
        </link>
        <updated>2011-08-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Testen - Patterns und Best Practices</h1>
      <p>Date: August 31, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Marko Modsching</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Das Thema wird diesmal Testen sein. Marko Modsching wird Testpatterns und Best Practices vorstellen </p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Scala]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-07-27-scala/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-07-27-scala/">
        </link>
        <updated>2011-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Scala</h1>
      <p>Date: July 27, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Bradl</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Scala - Vorstellung der Sprache, Demo und das Testen (Stefan Bradl)</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_scala.pdf">Vortragsfolien</a></li>
<li><a href="/downloads/code_scala.zip">Beispiel-Code</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[TestNG]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-07-27-testng/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-07-27-testng/">
        </link>
        <updated>2011-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>TestNG</h1>
      <p>Date: July 27, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Marcus Döring</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>TestNG (Marcus Döring) </p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[JavaEE und JBoss]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-06-29-javaee_jboss/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-06-29-javaee_jboss/">
        </link>
        <updated>2011-06-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>JavaEE und JBoss</h1>
      <p>Date: June 29, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Michael Förster</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Diesmal stellt Michael Förster Java EE vor. Es wird sowohl Einblicke in Theorie, wie auch wieder praktische Beispiele
geben.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Google Guice]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-05-27-guice/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-05-27-guice/">
        </link>
        <updated>2011-05-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Google Guice</h1>
      <p>Date: May 27, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Robert Wirbs</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Google Guice - Dependency Injection (DI) und Aspect-Orientierte Programmierung (AOP) von Robert Wirbs</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[GWT - Google Web Toolkit]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-04-27-gwt/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-04-27-gwt/">
        </link>
        <updated>2011-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>GWT - Google Web Toolkit</h1>
      <p>Date: April 27, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Ingo Körner</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>GWT - Google Web Toolkit (Ingo Körner)</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OSGi mit SpringDM]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-04-27-osgi_springdm/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-04-27-osgi_springdm/">
        </link>
        <updated>2011-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>OSGi mit SpringDM</h1>
      <p>Date: April 27, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Manuel Mauky</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        DSER
        <br />
        Steinstraße 11
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Die OSGi beschreibt eine spezifikation, auf deren Basis Software Modular entwickelt werden kann. Die einzelnen Module
sind in sich geschlossene Einheiten mit einem klaren Interface, welches einerseits ihre angebotene Funktionalität inf
Form von Services beschreibt und andererseits die Abhängigkeiten auf Services anderer Module enthält.</p>
<p>Spring-DM (DM steht für Dynamic Modules) ist eine auf OSGi basierende Plattform, die OSGi mit den Vorteilen von Spring,
allen voran Dependency Injection, verbindet.</p>
<p>Im Vortrag wird neben den theoretischen Grundlagen vor allem an praktischen Beispielen inklusive Live-Coding gezeigt,
wie mit Spring-DM und OSGi lose gekoppelte Module erstellt und diese dynamisch zur Laufzeit getauscht werden können.</p>
<p><strong>Materialien:</strong></p>
<ul>
<li><a href="/downloads/juggr_osgi_spring_dm.pdf">Vortragsfolien</a></li>
</ul>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[EasyMock]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-03-22-easymock/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-03-22-easymock/">
        </link>
        <updated>2011-03-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>EasyMock</h1>
      <p>Date: March 22, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Richard Hauswald</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://easymock.org/">EasyMock</a> - Was ist ein Mock?, Warum sollte ich mocken? Was ist EasyMock? Wie kann ich es
benutzen? All diese Fragen werden in der Präsentation beantwortet.</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Jenkins/Hudson]]></title>
        <id>https://jug-gr.de/talks/2011-03-22-jenkins/</id>
        <link href="https://jug-gr.de/talks/2011-03-22-jenkins/">
        </link>
        <updated>2011-03-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[
      <h1>Jenkins/Hudson</h1>
      <p>Date: March 22, 2011, 19:00 Uhr</p>
      <p>Speakers: Stefan Scheumann</p>
      <p>Location:</p>
      <address>
        Hochschule Zittau/Görlitz
        <br />
        Obermarkt 17
        <br />
        02826 Görlitz
      </address>
  ]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hudson-ci.org/">Hudson</a> bzw. <a href="http://jenkins-ci.org/">Jenkins</a> ist ein Build-Server, der für
<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Kontinuierliche_Integration">Continuous Integration</a> eingesetzt wird. Darunter versteht
man das Vorgehen, nach jeder Code-Änderung einen Build-Vorgang (inklusive Kompilieren des Codes und Ausführen der Tests)
durchzuführen. Damit kann sichergestellt werden, dass Fehlerhafte Änderungen sofort auffallen und behoben werden können.</p>
<p>Im Vortrag werden die Begriffe "Build Management" und "Continuous Integration" näher erleutert und am konkreten Beispiel
von Jenkins gezeigt, wie dies in der Praxis umgesetzt werden kann.</p>]]></content>
    </entry>
</feed>